% @Source YM
% @Difficulté 1
% @Packages tdsfrmath, ProfCollege
$[AB]$ est un segment de longueur $\Lg{8}$.
On cherche le point $M$~tel~que :
$\V{MA}+3\V{MB}=\V{0}$

Transformons l'égalité avec comme objectif de faire apparaître le vecteur $\V{AB}$
(puisque c'est le seul présent sur la figure !) :
\begin{align*}
  \V{MA}+3\V{MB}         & =\V{0}             &  & \longleftarrow \text{\lightfont Relation de Chasles avec } \V{MA} \\
  \V{MB}+\V{BA} +3\V{MB} & =\V{0}             &  & \longleftarrow \text{\lightfont Réduction }                       \\
  \V{BA} +4\V{MB}        & =\V{0}                                                                                    \\
  4\V{MB}                & =\V{AB}                                                                                   \\
  \V{MB}                 & =\frac{1}{4}\V{AB} &  & \longleftarrow \text{\lightfont Opposés des vecteurs}             \\
  \V{BM}                 & =\frac{1}{4}\V{BA}                                                                        \\
\end{align*}

En exprimant ainsi le vecteur $\V{BM}$ en fonction du vecteur $\V{BA}$, on peut facilement placer le point $M$.
\begin{center}
  \textbf{\large Figure}
  \medskip

  \begin{tikzpicture}[x=7mm,y=7mm,%
      legende/.style={midway,above,sloped,font=\scriptsize},
      every label/.append style={font=\scriptsize}]
    \draw[thin,black!50,step=7mm] (0,0) grid (10,2);
    \coordinate[label=left:$A$] (A) at (1, 1);
    \coordinate[label=right:$B$] (B) at ($(A)+(8,0)$);
    \coordinate[label=above:$M$] (M) at ($(A)+(6,0)$);
    \node[cross=2.5pt,colorSec] at (M) {};
    \draw[very thick,colorPrim, |-|] (A) -- (B);
    \draw[very thick,-latex',colorSec] (B) -- (M) node[legende] {$\frac{1}{4}\V{BA}$};
  \end{tikzpicture}
\end{center}